TITRE: Municipales 2014 - Lyon : la guerre du métro | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-13
URL: http://www.lepoint.fr/municipales-2014/municipales-2014-lyon-la-guerre-du-metro-13-02-2014-1791377_1966.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
13/02/14 à 14h54
Municipales 2014 - Lyon : la guerre du métro
La modernisation de ce mode de transport dans la capitale des Gaules constitue l'un des thèmes majeurs de cette campagne pour les municipales.
La nouvelle station de métro d'Oullins sur la ligne B du métro lyonnais, ici en décembre 2013. Pierre Augros / PHOTOPQR/LE PROGRES
De notre correspondante à Lyon, Catherine Lagrange
Lyon . Les habitants de la capitale du Rhône gagneront-ils, à l'occasion des municipales, un réseau de transport en commun flambant neuf ? C'est en tout cas ce que laissent présager les débats d'une campagne qui se resserre autour des questions de déplacement. Le prétendant UMP à la mairie de Lyon, Michel Havard , a dégainé le premier en annonçant l'ouverture d'une nouvelle ligne de métro en centre-ville. Celle-ci relierait la gare Saint-Paul à la gare de la Part-Dieu en passant par l'hôtel de ville et connecterait l'est et l'ouest de l'agglomération.
L'idée est loin d'être inintéressante. Aussi étonnant que cela puisse paraître, le réseau actuel du métro lyonnais ne compte aucune liaison directe entre la Presqu'île, soit le coeur de la ville, et la gare TGV. Et les lignes de trolleybus qui assurent le parcours sont totalement saturées. Le candidat UMP évalue le prix de sa nouvelle ligne de métro à 600 millions d'euros. Un coût important en ces périodes de restrictions budgétaires.
D'autant que le candidat Havard a promis aux Lyonnais de ne pas augmenter les impôts. "C'est un projet finançable sur deux mandats et faisable, études et réalisation comprises, en sept ou huit ans", plaide-t-il. Il en profite pour dénoncer au passage le choix du maire sortant à la Confluence. Gérard Collomb a préféré, pour la desserte de ce nouveau quartier, le tramway plutôt que le métro jugé très coûteux, techniquement complexe et long à réaliser. "Une erreur stratégique", selon Michel Havard.
Collomb provoque l'UMP sur ses propres terres
En relançant le métro en centre-ville et en faisant la proposition majeure de son programme, la tête de liste UMP cherche à griller Gérard Collomb sur le sujet des transports. Le maire sortant n'a pas tardé à répliquer en proposant, à la surprise générale, l'idée d'une nouvelle ligne de métro dans le cinquième arrondissement, précisément celui où se présente Michel Havard... La nouvelle ligne, qui relierait le Vieux-Lyon et l'Étoile d'Alaï à Tassin-la-Demi-Lune est évaluée à 800 millions d'euros par son promoteur, qui ne l'envisage pas, toutefois, avant le mandat suivant, c'est-à-dire en 2020. La guerre du métro est déclarée.
Michel Havard, habituellement si calme, est monté d'un ton : "Gérard Collomb explique que la ligne de métro Saint-Paul-Part-Dieu est trop chère, difficile à réaliser et non rentable ? Et il lance une ligne plus chère, plus compliquée et moins rentable ? Je pose la question de sa motivation." "Dans ce cas-là, je veux bien proposer aux Lyonnais d'avoir une station de métro au pied de chaque immeuble", ironise-t-il. Il dit espérer "que les Lyonnais ne se laisseront pas tromper par cette petite technique politicienne de bas niveau et sanctionneront ceux qui mentent". Michel Havard n'a pas hésité à utiliser le sujet pour une opération "coup de poing" remarquée. Dans les bus, archi combles, qui circulent sur sa ligne de métro virtuelle, il a fait distribuer 40 000 tracts présentant son projet. "Michel Havard propose une ligne de métro Saint-Paul-Part-Dieu. Gérard Collomb dit non ! Donnez votre avis."
En attendant, tous les candidats s'y mettent. Les Verts imaginent un nouveau tramway entre la Presqu'île et la Part-Dieu. Le FN veut un métro entre la Presqu'île et Montchat. Et le centriste Éric Lafond souhaite même un aérotram par câble pour désengorger la ville. La réalité budgétaire devrait calmer les ardeurs dès le lendemain des municipales.
